「長文」麻雀妹Frances Hui個專訪

【#加訪】From I to We | 打響國際線第一槍-- Frances Hui 許穎婷

「I am from Hong Kong, not China」。大概是她的名字，第一次廣泛地受香港人所認識的契機。一夜之間，幾百字的英文短文，一篇在美國Emerson College，一間以新聞系而聞名的校報所刊出的文章，伴隨著Frances Hui一名——一個陌生又熟悉的名字，無聲息地忽然充斥每個同溫層。

然後兩星期內，只要打開手機，凡能討論政治的平台，幾乎都能看到相關的討論，且不再局限於兩登和Facebook，Hongkonger一詞終於能搶灘Twitter，甚至Reddit。今日回頭看，「國際線」的第一槍，在「抗暴之夏」灸熱之前，已經由她間接上膛打響。

之後大半年間，香港以血腥和煙霧，不斷再不斷地出現在有限的國際版面上。曾有一大段時間，打開Twitter流行榜，Reddit的World News都只有香港。當全世界都心繫香港，關注香港人的生死命亡，黃之鋒、周庭、攬炒巴以「香港人」身份搶盡風頭時，最先把「香港人」帶上國際的她，明明就身處美國，卻近乎消失了。

到「抗暴之夏」走入寒冬，大半年後的一個深夜。一條呼籲在美港人，在人口普查時填上「香港人」的短片。依然是熟悉的那串雞腸——Hongkonger，開首的I卻換成We。還有熟悉的名字。

她回來了。

--找一個和弦開始唱 那故事遺忘的時光--

一切要由2014年，那個對上一次，香港搶盡國際版面的雨傘運動年代講起。

「嗰陣雨傘啱啱完，想搵一個新嘅定位。」那是一個令許多參與者迷失的時間，歷時80多天沒換來甚麼就草草終結。就如在海邊的石塔，無聲無息的倒下，只留下水面的層層漣漪。

「我鍾意影相，鍾意寫嘢。」在搜集資料時曾細閱她的社交帳號，掃到雨傘運動的時間點，一張張在龍和道的隨拍，配上一段段矯情的文字。一個個屬於記者應有的刻板印象，在當時的她身上都不難找到。

「雨傘嘅時候，見到好多記者成日第一時間，好英勇咁衝前。」訪問之時正好遇上「13歲記者」的爭議，她亦笑指當時自己只有14歲。「嗰陣會覺得記者係英雄嘅化身。」於是機緣巧合下她加入TMHK，成為一名學生記者，開始在前輩帶領下學習如何當一名記者，亦開始慢慢衍生對香港新聞的不同看法。

當時《立場新聞》的前身——《主場新聞》，在創辦人蔡東豪一句「我恐懼」，指香港社會瀰漫著一片白色恐怖下宣佈結業。整個新聞界以所謂反對派光譜擔大旗的，頓時又再只剩下《蘋果日報》，但大家深知肚明，他們從未能，亦不能代表一整個政治光譜。

她形容當時香港新聞業的生態十分惡劣。「我覺得香港既然好快會無晒新聞自由，所以我不如去外國讀新聞。」這些是要親身投入，並了解整個新聞業的生態才能領悟，但要放棄在香港的幾年準備，毅然到美國由零開始，為的只是想修讀新聞？

這種對新聞的執著，我當下認為應經過其他因素催化。「真係咁簡單？」我抄著自己的手記，中間漏空了一欄，因為跟不上整個決定過程的思路。

「嗯。」她想了一下又補充，「其實主因係，喺香港讀書壓力好大。」

香港的填鴨式教育制度，折磨一代又一代的莘莘學子。所有人都被逼著，要在兩邊已封上圍欄上的賽道上競賽，盲目地向前跑。但只要你還在場上，你就得拚死跑下去。「我份人又鍾意比較，而自己又要同一班精英鬥，嗰種壓力大到深夜溫書會拎住本書喊。」

在失去希望的時代，要承認自己的不能，需要的不僅是梁靜茹給予的勇氣，還要有一定的自知之明。就算贏了賽跑，終點又不是自己的目的地，對於一個已知道自己路向的，這場比賽如同雞肋。

於是她乘著漣漪，來到了海的另一邊。那一年，她只有15歲。

「咁我真係好鍾意新聞。」

--當日常的重量讓我們不反抗 倒地才發現荒地上希望綻放--

跑道換了，但跑道又更難跑了。在美國亦未曾一帆風順。

家暴、抹黑、欺凌、抑鬱，到美國不久後，每一樣經歷就浪接浪的打在她身上。她形容2017年，即到美國的第一年，是「過得潦倒的一年」。一方面感情關係沒處理好，到美國不久後，情竇初開的她一下子被遮起雙眼，很快就和當時男友同居。

「我天真咁以為，只要同居就可以更多時間相處，感情會越嚟越好。」沒有讓神仙魚歸天，但讓自己受盡痛楚，無論是肉體還是精神上。男友開始對她施暴，而且一次比一次暴力。

「我一直以嚟都好『小女人』。」她這樣定性當時的自己，這點很難從今日有限的鎂光燈影下看出，畢竟之後多次站在最前線發聲，但她卻認為自己過去很易遷就身邊的人，一種很隨和的個性。

危牆下的愛，承受太多悲哀。因為性格，同時間也面對許多流言蜚蜚，有對於她人際關係的，有對於她戀情的。有的由美國傳回香港，也有的從香港傳到美國。她卻沒有一次選擇將指控好好澄清，反而一直堅持緘默。「反正多講會令人覺得自己在意。」

這可不代表自己真的不在意。但沉默的代價，就如不上水換氣，卻不斷要往更深處潛，強逼自己應對從不應面對的，很快地「缺氧」的徵兆就來了。她試過自殺，以看似最不智的手法來尋找釋放的契機。那是抑鬱的症狀，然而在她身邊的人，卻多對決堤的訊號不以為然，更多的卻是比物理刀割更痛的詆毀，如鋒刃割在心上。

曾經沉溺在抑鬱之中，又試過暴食成癮，在近乎無幫助下，還是靠自己意志撐過來。她開始投入校報，將新聞當作自己的救贖，卻又意外地取得不錯的成績。「我嗰陣幾乎撐起成份校報。」校報每星期會出一式八頁，最高峰時試過有五頁是出自她手。當時對新聞熱衷：，每日最早到Newsroom，亦是親手關掉Newsroom所有電制的人，只差在未在裡頭起居過活。

我問：「妳點做到喺抑鬱嘅同時不斷寫新聞？」

「咁都可以無視自己嘅負面情緒。」以新聞作自我麻醉，再從中找回自己的價值，抓緊本來的救生圈。但依然不時會回到水底去，被負面情緒支配，一個人跑離工作室，到停車場嚎哭一場。

「但因為發覺自己做得好好，受到其他人認可，所以自信開始由新聞到翻嚟。」2018年初，她一篇關於一名南韓留學生被美國海關無理拘留的報導，獲得多方面認可，更一舉獲頒西北太平洋校區的新聞銀獎。而這只是她筆下的第二篇報導。

然後2018年4月12日，她被Emerson College ，她的第一志願取錄。

--這裡的風光是不是 如當初想像--

她依然保持著對新聞的熱誠。這點不難證明，她自己的個人網頁上陳列著過去筆下的報導，幾乎每隔一段不長的時間就有一份更新，直到那篇讓她受盡國際目光的報導。

「不過之後我寫嘅新聞，十隻手指數得曬。」她不以為然地說。當提起那文章時，若不是她刻意提醒，我也忘記在一個令萬千香港人點首的標題下，其實是一篇不折不扣的新聞文章，講述的是中國學生在Emerson College的種種霸道。「佢哋（Berkeley Beacon）將我移咗去Opinion（評論）。」

「香港就算過往有社運經驗，都會容許嗰個人繼續做記者。」以自身的經歷，她娓娓道來美國、香港兩地新聞業的分別。她在撰寫「I am HongKongers」之後，以一時間累積下的名氣，一連在美國帶頭舉辦了好幾場聲援香港的遊行，代價卻是不再被允許撰寫任何和香港相關的新聞。因為美國的新聞業，對行為操守準則拿捏得十分堅持。

她認為美國的編採十分自由，亦極少會出現新聞稿被扣起。大概亦正因如此，所有人都會盡力死守新聞自由的界線。相反香港的新聞審查十分嚴重，皆因基本上大部份的傳媒，抑或資金來源或多或少都是「紅底」，抑或連募集資金都十分困難。「香港編採係無自由。」

近日香港政府和警方連番發炮，對學生記者表示質疑。但在美國新聞自由的地位，是高得連警方都不敢打壓。「美國唔會有人夠膽去挑戰、質疑，又或學生記者的身份而被睇低。」她不知不覺間道出了，美國和香港在新聞上之所以有種種分別，全因兩地對新聞操守準則的重視程度不一。

美國新聞業對一切都循規蹈矩，故新聞自由的防線牢不可破，政府縱使想干預，如特朗普多次指控一些媒體為「假新聞」，對新聞自由卻未能做成絲毫動搖。所有政府都想干預從不屬於他們的第四權，但香港新聞業經常跳脫規矩，新聞自由就自然易被打壓。同時令政府有機可乘，嘗試以「正當理由」對新聞自由為所欲為。

--看過多少臉龐 飛過多少異鄉 回頭望我在何方--

「但我翻嚟之後，我唔想再做番新聞嘅嘢。」意外得我停下聽默著的筆記，看見她點頭才確認自己沒聽錯。從小對新聞滿腔熱誠，甚至遠赴西洋求學。體會過真正的新聞自由後，卻選擇放棄鋪了四年的路。

「記者應該要將自己抽離，但我開始做唔到。」她舉去年「理大圍城」作例子，在美國她看到中大二橋的一幕幕，就馬上決定趕回來香港。記者的天職是作記錄，何況是發生在自己家的大事，但正因這次回程，她發現自己「記者失格」。

「我以前會覺得，記者係一個『護盾』，可以參與社運同時保護自己安全。」但美國四年的經歷，令她堅持記者必須以一個路人的角色，來看待每一件事，除了一個例外。

當新聞自由被踐踏的時候，她覺得記者才可以發聲，因為是屬於記者要守護的東西。

路人這個角色，這次她不覺得自己有好好演繹。「香港嘅新聞生態本來就唔正常。」有時香港的氛圍會令她以此作藉口，說服自己在不同事件上發聲。但記者在任何時候，都絕對要保持一個旁觀者的心態，將自己情緒收起。

「我覺得自己都仲可以做到將情緒收起。」這是當記者的最基本要求，否則就枉論能中立地看每一件事。「但我覺得自己開始做唔到『Be Stupid』。」

她口中的「愚蠢」，是當記者的態度，和孔子的「不恥下問」異曲同工。只有將自己身位放低，才能激發本性的求知慾，去問每一條問題，從而對一件事有更全面立體的觀賞角度，無論對記者本身，還是社會大眾。「但我已經無辦法對住一啲人嘅面孔扮無知。」

當她憑「I am from Hong Kong」聲名大噪時，她發現自己已經厭倦了再寫新聞，「我以前真係每個星期跑新聞。」一方面因為工作崗位被校報調職，另一方面近大半年的經歷，令她發覺自己的角色不能再局限於只當一個新聞工作者，而是需要作一個發聲的人。在她眼中，香港民族的尊嚴比甚麼都要重要。「如果民族尊嚴被踐踏嘅話，我無辦法收聲。」顯然地她認為香港民族已經到了最危險的時刻。

由撰寫「I am from Hong Kong」，到「反修例運動」開始，再演變到今日的地步，一切都如冥冥中注定，在一年內巧合接巧合地上演，會覺得自己是「數碼暴龍」的主角，是被時代選中的孩子嗎？「與其咁講，我更覺得係性格決定命運。」說時雙肩輕輕一聳，像是輕嘆命運輕易被就地改寫。

「嗰篇文我寫出嚟係為咗啖氣咋嘛，我其實可以唔寫，我寫完之後其實都可以完全唔理，繼續做番記者，做番一個旁觀者。」但她回想，自己由傘運年代起加入學民思潮，因社運而成為記者，再到美國修讀新聞，繼而陰差陽錯地在美國重投社運。由始至今，她根本就屬於社運，根本就屬於政治。

「其實新聞只係第三者。」她沖著我笑說。

--那路的起點誰能忘 那路的盡頭誰在唱--

「有無後悔讀咗新聞。」我不禁問。花四年時間兜兜轉轉才發覺自己走了一條冤枉路，到頭來又回到原點，何不當初就選擇讀政治，若然一環歸完重投政治。「或者諗過唔讀新聞？」

「無。」一聲肯定得不過的語氣，卻又眼神放空地思索了好幾秒，如快速重溫四年以來的每一刻後，「真係無，我無一刻想過讀其他嘢。讀新聞學返嚟嘅技能一世都有用。」

她說出在當下時代聽起來異常諷刺，但又令我點頭的一句。自己大學也是專修新聞，但同屆畢業又繼續往新聞發展的，寥寥可數，可能就是新聞系的技能樹太廣闊。「所以我無後悔，因為依家做緊嘅嘢，係過去慢慢形成。」

於是我問她，這四年的經歷怎樣形成今天的自己。「呢四年令我培養出自己嘅本性。」她想了良久才緩緩說，但又很快更正，「或者個本性一直都喺到，只係呢四年令我發掘咗出嚟。」

因為那篇文章，她被帶到做領導的焦點下，要帶領群眾。回想在波士頓幾場遊行，就算她想放手給其他人做，卻發現所有人都希望由她來領導。引黃之鋒的「燒光環論」，當因一些社會事件累積名氣，就必須要回饋賦予一切的群體。所以她在美國發起「We The Hongkongers」，希望能為孕育她的人作必須的回報。「依家已經唔到我揀，無人做就要自己做。」

因為受過家暴，留下的陰影令看見這大半年香港幕幕警暴時，會不其然有後遺的既視感；同時令她在處理不同人際關係時由以往的服從，「覺得自己一定要跟一個大佬」，變成今日傾向自己「話事」的角色。

因為四年拋磨，在美國的各種修煉，讓她學會搞清楚自己是一個怎樣的人。「我仲有好多不足。」在問題還未拙拙相逼前就直接就招認。有如當記者審視社會的種種，但把鏡頭和打光燈反過來對準自己。每臨絕境峰迴路又轉時，總在反射鏡上發覺自己的種種不是。她自言常時覺得很矛盾，自己已算得上一個政治人物，明明需要小心說話，但性格每每使她口沒遮攔。她亦深知自己對國際認知未及充份，自覺缺乏一種屬於領袖應有的性格，卻不經不覺已站在新的跑線上，恰似如夢初醒，歸途在眼前。

「其實我都仲摸索緊自己個定位。」15歲時，因為要尋找自己的定位，孤身一人，乘著漣漪，到了海的另一邊的她說。

如今20歲的她或許沒察覺，如今漣漪化成海浪，從海的另一邊回來了。

她是許穎婷。

文/胡戩

#DBC #DBChannel #加山傳播 #加訪 #FrancesHui #WeTheHongkongers #HKisnotCHINA #多謝成五千字都讀曬嘅你

LM

麻雀妹 周庭 二選一 點揀？

【致所有送頭論的同路人】

尊重

香港教育制度其實唔係咁差

推

香港大學生同畢業生為香港打咗成年
就知係勁

留名遲啲睇

會員麻雀妹

Push

麻雀妹篇文講得好中
當日未到自己就割蓆抹黑笑人西瓜琦

琴日嘅黎智英聽到國安法

想走喎

淨係識負皮不願面對？

up

推😢